\section{Theorie}
Mit den elektrischen Brückenschaltungen sollen Impedanzen verschiedener Bauteile gemessen und das Verhalten bestimmter Schaltungen als Frequenzfilter untersucht werden.

\subsection{Abgeglichene Brückenschaltungen}

Elektrische Brückenschaltungen sind Kombinationen von Impedanzen. 
Durch Anwendung der Kirchhoffschen Regeln lassen sich die Spannungsabfälle an den Impedanzen und in Folge davon der Widerstandswert eines unbekannten Glieds in der Schaltung bestimmen.
Verwendet werden die Knotenregel und die Maschenregel.
Die Knotenregel besagt, dass auf Grund der Ladungserhaltung die Summe der zum Knoten (Abb.\ref{leiterverzweigung}) hinfließenden Ströme gleich der Summe der vom Knoten wegfließenden Ströme ist.
~
\begin{equation}
    \sum _i I_i = \sum _a I_a 
    \label{eq1}
\end{equation}

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{abbildungen/leiterverzweigung.png}
        \caption{Darstellung einer Leiterverzweigung mit ein- und abfließenden Strömen. [1]}
    \label{leiterverzweigung}
    \end{figure}

    Die Maschenregel folgt aus der Energieerhaltung und besagt, dass in einem geschlossenen Stromkreis (Abb.\ref{masche}) die Summer aller An- und Ab-fallenden Spannungen gleich Null sind. 
Teilspannungen, deren Strom gegen den Uhrzeigersinn fließt sind negativ zu Werten, ansonsten positiv.
~
\begin{equation}
    \sum _i U_i = \sum _i I_i R_i = 0
    \label{eq2}
\end{equation}

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.65\textwidth]{abbildungen/masche.png}
        \caption{Darstellung einer Masche. [1]}
    \label{masche}
    \end{figure}

Zur Bestimmung unbekannter Impedanzen müssen die Widerstandswerte der bekannten Impedanzen so angepasst werden, dass über die Brücke an den Punkten A und B in Abb. \ref{prinzipbruecke} abfallende Spannung auf Null sinkt.


\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/prinzipiellebrueckenschaltung.png}
        \caption{Darstellung einer prinzipiellen Brückenschaltung. [1]}
    \label{prinzipbruecke}
    \end{figure}

    Für die prinzipielle Brückenschaltung (Abb.\ref{prinzipbruecke}) ergeben sich nach den Kirchhoffschen Regeln folgende Gleichungen:

\begin{gather}
    I_1 = I_2 \label{eq3}\\
    I_3 = I_4 \label{eq4} .
\end{gather}

Mit \eqref{eq2} ergibt sich daraus:
~
\begin{gather}
    U = -R_1 I_1 + R_3 I_3 \label{eq5}\\
    U = -R_2 I_2 + R_4 I_4 . \label{eq6}
\end{gather}
Durch Umformung ergibt sich aus \eqref{eq5} und \eqref{eq6} ergibt sich

\begin{equation}
    U = \frac{R_2 R_3 - R_1 R_4 }{R_3 + R_4} I_1
    \label{eq7}
\end{equation}

$I_1$ lässt sich unter Anwendung von \eqref{eq1} als

\begin{equation}
    I_1 = \frac{U_s}{R_1 + R_2}
    \label{eq8}
\end{equation}
schreiben und man erhält

\begin{equation}
    U = \frac{R_2 R_3 - R_1 R_4 }{(R_1 + R_2)(R_3 + R_4)}.
    \label{eq9}
\end{equation}

Wird U gleich Null lässt sich so über
~
\begin{equation}
    R_1 R_4 = R_2 R_3
    \label{eq10}
\end{equation}
aus drei bekannten Widerständen ein Unbekannter ermitteln.



\subsection{Brückenschaltungen mit komplexen Widerständen}
Komplexe Widerstände haben die Allgemeine Form
~
\begin{equation}
    Z = X + iY .
    \label{eq11}
\end{equation}
Ein Ohmscher Widerstand hat nur den Wirkwiderstand $X$. 
Für einen idealen Kondensator ist $Z= -\frac{i}{\omega c}$, für eine ideale Induktivität ist $Z= i\omega L$.
$\omega$ lässt sich aus der Frequenz der Wechselspannung über $\omega = 2\pi f $ errechnen.

Die Herleitung der Abgleichbedingung erfolgt analog zu 2.1:

\begin{equation}
    Z_1 Z_4 = Z_2 Z_3
    \label{eq12}
\end{equation}
 Bei komplexen Widerständen müssen aber sowohl Real- als auch Imaginärteil, also Widerstand und Phase, übereinstimmen.
Daraus folgt:
\begin{gather}
   X_1 X_4 - Y_1 Y_4 = X_2 X_3 - Y_2 Y_3 \label{eq13}\\
   X_1 Y_4 - Y_1 X_4 = X_2 Y_3 - X_2 Y_3 . \label{eq14}
\end{gather}

\subsection{Die Wheatstonesche Brückenschaltung}
Bei der Wheatstoneschen Brückenschaltung (Abb.\ref{wheat}) wird statt zwei einzelnen Widerständen $R_3$ und $R_4 $ ein Potentiometer verwendet.

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/wheatstone.png}
        \caption{Darstellung der Wheatstoneschen Brückenschaltung. [1]}
    \label{wheat}
    \end{figure}

Als Abgleichbedingung für $R_x $ folgt der der allgemeinen Brücke:
~
\begin{equation}
    R_x = R_2 \frac{R_3}R_4 .
    \label{eq15}
\end{equation}

\subsection{Die Kapazitäts- und Induktivitätsmessbrücke}
In der Kapazitäts- beziehungsweise Induktivitätsmessbrücke wird $R_x $ durch einen Kapazitiven bzw. induktiven Widerstand ersetzt.
Dazu kommt noch ein Kondensator, der vor den Widerstand $R_2 $ zum Phasenabgleich geschaltet wird.

Reale Kondensatoren und Spulen verfügen aber weiter noch immer über einen, meist sehr kleinen, ohmschen Widerstand, was mit Hilfe von Ersatzschaltbildern Abb.\ref{ersatzkapa} und Abb.\ref{ersatzindu} deutlich gemacht wird.


\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{abbildungen/ersatzreelkondensator.png}
        \caption{Ersatzschaltbild für einen realen Kondensator. [1]}
    \label{ersatzkapa}
    \end{figure}

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{abbildungen/ersatzreelindukti.png}
        \caption{Ersatzschaltbild für eine reale Spule. [1]}
    \label{ersatzindu}
    \end{figure}

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.60\textwidth]{abbildungen/kapamessbruecke.png}
        \caption{Schaltplan für eine Kapazitätsmessbrücke. [1]}
    \label{kapamess}
    \end{figure}

    Die Impedanzen der Kapazitätsmessbrücke(Abb. \ref{kapamess}) sind wie folgt:
~
\begin{gather}
 Y_1 = - \frac{1}{\omega C_x} \label{eq16}\\
 Y_2 = - \frac{1}{\omega C_2} \label{eq17}\\
    Y_3 = Y_4 = 0 . \label{eq18} 
\end{gather}

Mit \eqref{eq13} und \eqref{eq14} angewandt ergibt sich daraus die Ablgeichbedingung:
~
\begin{gather}
    R_x = R_2 \frac{R_3}{R_4} \label{eq19} \\
    C_x = C_2 \frac{R_4}{R_3}\, . \label{eq20}
\end{gather}


\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.60\textwidth]{abbildungen/indumessbruecke.png}
        \caption{Schaltplan einer Induktivitätsmessbrücke. [1]}
    \label{indumess}
    \end{figure}

Für die Induktivitätsmessbrücke in Abb.\ref{indumess} gilt:

\begin{gather}
 Y_1 = \omega L_x \label{eq21} \\
 Y_2 = \omega L_z \label{eq22}\\
    Y_3 = Y_4 = 0 . \label{eq23}
\end{gather}

Auch hier gelten \eqref{eq13} und \eqref{eq14}, so ergibt sich:


\begin{gather}
    R_x = R_2 \frac{R_3}{R_4} \label{eq24} \\
    L_x = L_2 \frac{R_3}{R_4}\, . \label{eq25}
\end{gather}

\subsection{Die Maxwell-Brücke}

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.70\textwidth]{abbildungen/maxwellbruecke.png}
        \caption{Schaltplan für eine Maxwell-Brücke. [1]}
    \label{maxwell}
    \end{figure}

    Die Maxwell-Brücke (Abb.\ref{maxwell}) ermöglicht wie die Induktivitätsmessbrücke das Bestimmen eines unbekannten induktiven Elements in der Schaltung.
Ihr Vorteil besteht darin, dass der Kondensator $C_4 $ geringere Verluste und geringere Frequenzen aufweist als eine Spule.

Für diesen Brückentyp ergibt sich die Impedanzen als:


\begin{gather}
   Z_1 = R_x + i\omega L \label{shit} \\
    Z_4 = \frac{R_4 - i\omega C_4 R_4 ^2}{1+ \omega ^2 C_4 ^2 R_4 ^2}\, . \label{eq27}
\end{gather}

Unter erneuter Anwendung von \eqref{eq13} und \eqref{eq14} ergibt sich

\begin{gather}
    R_x = R_2 \frac{R_3}{R_4} \label{eq28} \\
    L_x = R_2 R_3 C_4. \label{eq29}
\end{gather}

\subsection{Die Wien--Robinson-Brücke}

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.75\textwidth]{abbildungen/wienrobinson.png}
        \caption{Schaltplan der Wien--Robinson-Brücke. [1]}
    \label{wien}
\end{figure}
Bei der Wien--Robinson-Brücke (Abb.\ref{wien}) erfolgt der Abgleich über Anpassung der Frequenz des Wechselstroms $U_\text{S}$.

Die Impedanzen dieser Brücke ergeben sich als:

\begin{gather}
    Z_1 = 2R' \label{eq30} \\
    Z_2 = R' \label{eq31} \\
    Z_3 =R + \frac{1}{i\omega C} = \frac{i\omega C R + 1}{i\omega C} \label{eq32} \\
    Z_4 =\frac{R}{1 + i \omega RC} . \label{eq33} \\
\end{gather}

Wird \eqref{eq9} auf komplexe Widerstände umgeschrieben ergibt sich:

\begin{equation}
    U_{\text{Br}} = \frac{\omega ^2 R^2 C^2 -1 }{3(1-\omega^2 R^2 C^2 )^2 + 9 i \omega RC} U_s.
    \label{eq34}
\end{equation}
Das Betragsquadrat von $U_{\text{Br}}$ und $U_\text{S}$ ergibt sich so als

\begin{equation}
    \left|  \frac{U_{\text{Br}} }{U_\text{S} }\right| ^2 = \frac{(\omega ^2 R^2 C^2 -1)^2 }{9((1- \omega^2 R^2 C^2)+ 9\omega^2 R^2 C^2)}\, .
    \label{eq35}
\end{equation}

Die Brückenspannung verschwindet also bei

\begin{equation}
    \omega = \frac{1}{RC} = \omega_0
    \label{eq36}
\end{equation}

Durch Einführung von $\Omega = \frac{\omega}{\omega_0 }$ vereinfacht sich \eqref{eq35} zu 

\begin{equation}
    \left|  \frac{U_{\text{Br}} }{U_\text{S} }\right| ^2 = \frac{(\Omega ^2 -1)^2 }{9((1-\Omega ^2) + 9 \Omega ^2)}\, .
    \label{eq37}
\end{equation}
Die Wien--Robinson-Brücke filtert also $\omega_0$ heraus und schwächt in diesem Frequenzbereich stark ab.

\subsection{Klirrfaktor}
Der Klirrfaktor ist das Verhältnis von Oberwelle zu ihrer Grundwelle und ist definiert durch

\begin{equation}
    k:= \frac{\sqrt{U_2 ^2+ U_3 ^2 + \ldots } }{U_1} . 
    \label{eq38}
\end{equation}

$U_1 $ ist die Amplitude der Grundwelle und $U_n$ ist die Amplitude der n-ten Oberwelle.
Bei einem Sinusgenerator wie dem der $U_\text{S}$ liefert ist der Klirrfaktor ein Maß für die Reinheit der vom Generator erzeugten Sinusschwingung.
\label{sec:Theorie}

